無良顧主孰誰之過?

香港最新失業率數字已下跌至2.8%低位，企業大多都面對招聘困難問題，為何今時今日香港打工仔依然面對下列問題：
1. 薪資水平低
2. 薪酬增長低
3. 福利低
4. 工時過長
5. 精神壓迫

香港打工仔現時身處狀態本應已達到"東家唔打打西家"的境界，基本上僱員一旦決定辭職，不出一個月便有其他公司招手，但現實上香港大部分員工都如同奴隸般向公司賣命，即使面對以上問題也堅持留下，其行為與失業率數字大相庭徑。

對僱員而言，辭職涉及的成本一般不大，堅持留低的原因不外乎年資已夠長，放棄升職機會，等待花紅等等。反之對僱主而言，員工流失則面對招聘成本，再培訓成本，知識流失等等。故此僱主比起僱員應更不願僱員離開公司。

既然如此，何以僱員面對多種問題下依然心甘命抵地為公司賣命？本人拋磚引玉，舉其中一個原因：

人力資源賤賣
相信不少人都聽過一句說話 - "你唔做出面大把人做"。這句說話幾乎每個無良老闆都會掛在口邊，用以恐嚇員工和下屬，久而久之這種概念便深深地植入腦海中。的確，在經濟不景氣或初入職場時，勞動市場供過於求下，這一句話不無道理。因此，這些時候不難發現求職者會以價格競爭為求一職。然而今日香港就業率貼近歷史低位，不少人依然抱持這種信念，願意用低待遇接受辛勞職務。你或者會問，並不是人人都願意價格競爭，不少人以自己一技所長為賣點尋得好工，為何少部分人的取態影響整個市場？原因十分簡單，相信一般人都有感香港就業市場以僱主為主，求職者為次的形式結構，畢竟開價，工作量及福利基本都是由僱主決定。一少部分人賤賣勞力令勞工市場相信市價應該等於賤賣者開出的條件，因此僱主一般會開出賤價等待有人賤賣。大公司情況尤其嚴重，因為大公司不會因為一兩個職位空缺而無法運作，但同時大公司是市場的主要參與者，有一定程度可以影響市價。潛而默化下，即使有能力的求職者亦被感化覺得自己應該出賤價，或稍高於賤價平賣心力體力。